%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%                         Definizioni
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%--------------------------
% Nuovi comandi di testo:
%--------------------------
% Insiemi numerici:
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Nz}{\mathbb{N}^0}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Rz}{\mathbb{R}^0}
% \newcommand{\S}{\mathbb{S}} % Esiste già
\newcommand{\IR}{{}^*\mathbb{R}} % Iperreali
\newcommand{\IN}{{}^*\mathbb{N}} % Iperreali
\newcommand{\IQ}{{}^*\mathbb{Q}} % Iperreali
\newcommand{\starf}[1][.2]{{}^*\hspace{-#1em}} % Funzioni star


%--------------------------
% varianti di lettere greche:
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}

%--------------------------
% Delimitatori e parentesi:
\newcommand{\tonda}[1]{\left( #1 \right)}
\newcommand{\quadra}[1]{\left[ #1 \right]}
\newcommand{\graffa}[1]{\left\{ #1 \right\}}
\newcommand{\abs}[1]{\left \lvert #1 \right \rvert}

%--------------------------
% Sisteni, vettori, matrici:
\newcommand{\punto}[2]{\tonda{#1;~#2}}
\newcommand{\sistema}[1]{\left\{\begin{array}{lcl}#1\end{array}\right.}

%--------------------------
% Intervalli:
\newcommand{\intervcc}[2]{\left[#1;~#2\right]}
\newcommand{\intervac}[2]{\left]#1;~#2\right]}
\newcommand{\intervca}[2]{\left[#1;~#2\right[}
\newcommand{\intervaa}[2]{\left]#1;~#2\right[}

%--------------------------
% simboli con l'aggiunta di uno spazio prima e dopo:
\newcommand{\sLRarrow}{~ \Leftrightarrow ~}
\newcommand{\sRarrow}{~ \Rightarrow ~}
\newcommand{\slrarrow}{~ \leftrightarrow ~}
\newcommand{\srarrow}{~ \rightarrow ~}
%----------------------------------------------
% per leggere in corrispondenza dell'avanzare nella slide
\newcommand{\Darrow}{\(\mathlarger{\mathlarger{\Downarrow}}\)} 

\newcommand{\sand}{~ \wedge ~}
\newcommand{\sor}{~ \vee ~}
\def \texte{\text{\quad e \quad}}
\newcommand{\stext}[1]{~\text{#1}~}
\newcommand{\sstext}[1]{\quad\text{#1}\quad}
\def \qed {\qquad q.e.d.}

%--------------------------
% Operatori per le funzioni circolari e per gli Iperreali:
\DeclareMathOperator{\st}{st}              % standard
\newcommand{\pst}[1]{\st \tonda{#1}}       % parte standard di 

%--------------------------
% Spaziatura all'interno di una diapositiva
\newcommand{\spause}[1][1]{\pause

\vspace{#1em}
}

%--------------------------
% Colori
\newcommand{\col}[2]{{\color{#1!50!black}#2}}
\newcommand{\green}[1]{{\color{green!50!black}#1}}
\newcommand{\blue}[1]{{\color{blue!50!black}#1}}
\newcommand{\orange}[1]{{\color{orange!50!black}#1}}
\newcommand{\red}[1]{{\color{red!50!black}#1}}


%--------------------------
% Funzioni generali per i grafici
%--------------------------

\newcommand{\disegno}[2][5]{% Recomanded
  % Esempio di chiamata:
  %% 
  \def \dimensione{#1}
  \def \grafico{#2}
\begin{tikzpicture}[x=\dimensione mm, y=\dimensione mm, smooth]
  \grafico
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\asse}[4]{% Asse orizzontale.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\asse{-7}{+7}{0}{\(t\)}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
  \def \var{#4}
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] 
        (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy);
  \node [below] at (\xma, \posy) {\var};
}

% \newcommand{\assecontrattini}[4]{% Asse.
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \disegno{\assecontrattini{-7}{+7}{0}{\(t\)}
%   \def \xmi{#1}
%   \def \xma{#2}
%   \def \posy{#3}
%   \def \var{#4}
%   \draw[gray!50, very thin, step=1] 
%        (\xmi, \posy-0.1) grid (\xma-1, \posy+0.1);
%   \asse{#1}{#2}{#3}{#4};
% }
% 
% \newcommand{\segmentocontrattini}[3]{% Segmento con trattini.
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \disegno{\segmentocontrattini{-7}{+7}{0}
%   \def \xmi{#1}
%   \def \xma{#2}
%   \def \posy{#3}
%   \pgfmathsetmacro \endx{int(\xma-\xmi)}
%   \foreach \x in {0, 1, ..., \endx}
%     \draw[very thin] (\xmi+\x, \posy-0.1) -- (\xmi+\x, \posy+0.1);
%   \draw [-] (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy);
% }

\newcommand{\assecontrattini}[4]{% Segmento con trattini.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\segmentocontrattini{-7}{+7}{0}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
  \def \var{#4}
  \foreach \x in {\xmi, ..., \xma}
    \draw[very thin] (\x, \posy-0.1) -- (+\x, \posy+0.1);
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] 
        (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy); 
  \node [below] at (\xma+.3, \posy) {\var};
}

\newcommand{\segmentocontrattini}[3]{% Segmento con trattini.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\segmentocontrattini{-7}{+7}{0}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
%   \pgfmathsetmacro \endx{int(\xma-\xmi)}
  \foreach \x in {\xmi, ..., \xma}
    \draw[very thin] (\x, \posy-0.1) -- (+\x, \posy+0.1);
  \draw [-] (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy);
}

% Piano cartesiano:
\newcommand{\rcomvar}[7]{% Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcomvar{-7}{+7}{-11}{+10}{gray!50, very thin, step=1}}{t}{s}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \ymi{#3}
  \def \yma{#4}
  \def \griglia{#5}
  \def \vascissa{#6}
  \def \vordinata{#7}
  \draw[#5] (\xmi-0.3, \ymi-0.3) grid (\xma+0.3, \yma+0.3); % Griglia
  \begin{scope}[-{Stealth[length=2mm, open, round]}, black] % Assi
    \draw (\xmi-0.3, 0) -- (\xma+0.5, 0) 
      node [below, xshift=-3pt] {\vascissa};
    \draw (0, \ymi-0.3) -- (0, \yma+0.5) 
      node [left, yshift=-3pt] {\vordinata};
  \end{scope}
}

\newcommand{\rcom}[5]{% Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico: x-y.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcom{-7}{+7}{-11}{+10}{gray!50, very thin, step=1}}
  \rcomvar{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{\(x\)}{\(y\)}
}

\newcommand{\microscopio}[7]{% 
  % Esempio di chiamata:
  % \microscopio{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %             {postoetichetta}{etichetta}
  % \microscopio{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}{(7.6, 10)}{\infty}
  \def \punto{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \anga{#3}
  \def \angb{#4}
  \def \rad{#5}
  \def \postimes{#6}
  \def \labeltimes{#7}
  \draw [color=gray, fill=white, line join=round] \punto -- +(\anga: \lung)
        arc [start angle=\angb, delta angle=350, radius=\rad] -- cycle;
  \node [black] at \postimes {\labeltimes};
}

\newcommand{\grandangolo}[7]{% 
  % Esempio di chiamata:
  % \grandangolo{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %             {postoetichetta}{etichetta}
  % \grandangolo{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}{(7.6, 10)}{\infty}
  \def \punto{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \anga{#3}
  \def \angb{#4}
  \def \rad{#5}
  \def \postimes{#6}
  \def \labeltimes{#7}
  \draw [color=gray, fill=white, line join=round, densely dash dot] 
        \punto -- +(\anga: \lung)
        arc [start angle=\angb, delta angle=350, radius=\rad] -- cycle;
  \node at \postimes {\labeltimes};
}

\tikzset{
  telescopio/.pic={% Disegna un telescopio non standard
  % Esempio di chiamata:
  % \draw (-1, 1) pic [rotate=0, scale=.5] {telescopio=\infty};
  \begin{scope}[ultra thick]
    \draw [fill=black, rounded corners=2] (5.4, -1.4) rectangle (6.9, -0.4);
    \draw [rounded corners=2] (1.4, -1.3) rectangle (5.6, -0.5);
    \draw (0.4, -1.2) rectangle (1.4, -0.6);
    \draw [fill=white] (0.8, -1.2) circle (0.2);
    \draw [fill=black, rounded corners=1] 
          (0.4, -1.3) -- (0.4, -0.5) -- (-0.45, -0.5) -- cycle;
    \draw (-0.2, -0.5) rectangle (0.2, -0.2);
    \draw [fill=black, rounded corners=1] (-0.3, -0.2) rectangle (0.3, 0);
    \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9) 
          node [right, yshift=1mm] {#1};
  \end{scope}
  }
}



